 Amie campagnarde, ami campagnard,  bienvenue à la \campagne \datecampagne de
\Plasci !
 Que tu viennes pour la première fois ou que tu fréquentes régulièrement la Campagne, ce guide t'aidera à la vivre au mieux, à en comprendre les principes de fonctionnement et l'esprit dans lequel elle a été conçue.

 \section{Qu'est-ce que la \campagne ?}

 La \campagne \campagnecourttrue --- ou \campagne pour les intimes ---
 est une semaine de formations, d'échanges et d'expérimentations autour de l'astronomie, organisée par l'association \Plasci.

 \subsection{Une formation proposée par \Plasci}
 \Plasci est une association d'éducation populaire aux sciences et aux techniques fondée en 1962 sous le nom d'Association Nationale des Clubs Scientifiques (ANCS), puis  Association Nationale Sciences Techniques Jeunesse (ANSTJ) en 1977,  devenue \Plasci en 2002.

Bien plus qu'à l'acquisition de connaissances scientifiques, \Plasci s'attache  à faire pratiquer aux jeunes de 8 à 25 ans une démarche scientifique et expérimentale.
 Par l'observation et le jeu, nous les invitons à s'interroger sur le monde physique et la technique, à concevoir et réaliser des expériences et des outils pour répondre à leurs questionnements, à en analyser les résultats et à en tirer des conclusions\ldots\ pour mieux repartir sur de nouvelles questions et de nouveaux projets.

 C'est pourquoi, nous proposons des activités qui prennent place  dans les établissements d'enseignement primaire, secondaire et universitaire. Nous intervenons également en périscolaires, accueils de loisirs, séjours de vacance ou  encore établissements médico-socials.
 Nous sommes en outre coorganisateurs d'évènements s'adressant à un public de tout âge, comme les \emph{Nuits des étoiles} et la \emph{Coupe de France de Robotique}.


  Au-delà même de la démarche scientifique et technique, \Plasci vise à rendre autonomes les jeunes sur les plans intellectuel, relationnel et humain.
  C'est pourquoi nous accordons une grande importance  à la définition des projets par les jeunes et à leur caractère collectif, par la délibération collective sur la mise en œuvre de ces projets. Ce principe d'autonomie et de travail collaboratif, nous l'appliquons aussi à l'implication des bénévoles et au travail des salarié·e·s. En outre, la coopération bénévoles-salarié·e·s constitue également une marque de fabrique de notre association.


Organisée en un réseau national structuré en délégations territoriales,  \Plasci travaille autour de plusieurs thématiques, les principales étant la robotique, l'espace --- ballons stratosphériques et fusées expérimentales ---, l'environnement et l'astronomie.

La \campagne s'inscrit donc dans le cadre  du projet éducatif de \Plasci.
 Elle est un temps de formation pour les animateurs et animatrices du réseau, mais également un moment de réflexion et d'expérimentation sur nos pratiques pédagogiques et scientifiques en astronomie.
 Elle vise aussi à initier et à perfectionner un public adulte à l'astronomie, en proposant des formations 1-2-3 étoiles, dont le concept a été défini par l'\emph{Association Française d'Astronomie} dont \Plasci est membre et partenaire.


 \subsection{Des parcours de formation variés}

 Afin de répondre aux besoins de formation de chacun et chacune, la  \campagne propose  deux types de formation : des \emph{formations à l'astronomie} --- ou \emph{parcours observationnels} et des \emph{formations à la pédagogie de l'astronomie} --- ou \emph{parcours pédagogiques}.

 \pagebreak
 Chaque parcours existe sous deux modalités : \emph{Base} et \emph{Consolidation}. La première modalité accompagne et guide le ou la participant·e afin d'acquérir toutes les compétences prévues par le parcours de formation.
 La seconde modalité permet de monter, seul·e ou en équipe, un projet personnel correspondant à ses envies astronomiques, ses besoins pédagogiques, ou pour s’entraîner à certaines manipulations, tout en disposant des ressources humaines, pédagogiques et matérielles de la \campagne.

 Alors que la modalité Base donne une certification de l'Association Française d'Astronomie, il n'en est pas de même de la modalité consolidation.

 En \datecampagne, nous proposons les parcours suivants.

 \subsubsection{Parcours observationnels}


 \paragraph{Première étoile --- Initiation théorique et pratique}
 Dans sa modalité \emph{Base}, ce parcours est destiné aux personnes souhaitant découvrir l’astronomie, théorique et pratique, depuis le commencement. Le commencement, ce sont les yeux, le ressenti, l’interprétation personnelle. Après une séance d’initiation à l’œil nu, les participant·e·s apprendront à manipuler des instruments d'astronomie, à se repérer dans le ciel, à appréhender leur place dans l’Univers et à découvrir la nature des astres qui nous entourent.

 Dans sa modalité \emph{Consolidation}, elle permet au participant ou à la participante de monter son propre projet tel que:
 \begin{itemize}
   \item organiser une soirée d’observation en autonomie ;
   \item  approfondir sa compréhension des appareils optiques ;
   \item  découvrir de nouveaux objets célestes facilement visibles à l’œil nu ou au télescope.
 \end{itemize}
\paragraph{Deuxième étoile — Approfondissement théorique et pratique}

Dans sa modalité \emph{Base}, ce parcours est destiné aux personnes souhaitant approfondir leurs connaissances. La proportion entre théorie et pratique sera ajustée en fonction des besoins.
Cela peut aller de l’apprentissage de la mise en station d'un télescope à la compréhension du fonctionnement d’une galaxie et de la formation des étoiles, en passant par l'élaboration d’une soirée d’observation.

Dans sa modalité \emph{Consolidation}, le ou la participant·e se voit proposer des mini-défis expérimentaux à réaliser, en groupe ou individuellement, en s'appuyant notamment sur la bibliothèque de la \campagne\ et les compétences des formateur·trice·s.

\paragraph{Troisième étoile --- Astrophotographie et imagerie numérique}


Modalité \emph{Base} : après une première phase d’apprentissage des principes et techniques, les participant·e·s seront accompagné·e·s pour la réalisation de projets de leur choix en petite équipe. Ceux-ci pourront être à vocation esthétique, technique ou scientifique.

Modalité \emph{Consolidation} : connaissant déjà les techniques d’astrophotographie, les participant·e·s mèneront à bien un nouveau projet de photographie, depuis le choix de l’objet et de l’enjeu (scientifique, technique, esthétique) jusqu’au post-traitement et l’interprétation des résultats.


\subsubsection{Parcours pédagogiques}

\paragraph{Agrément pédagogique \emph{Petite Ourse} --- Animer avec des 8-14 ans\protect\footnote{Agrément de l'Association Française d'Astronomie.
}}

Dans sa modalité \emph{Base}, ce parcours a pour objectif principal de former les animateurs et animatrices à l’organisation de séquences de découverte de l’astronomie pour enfants de 8 à 14 ans, nommé Petite Ourse. Son contenu s’attarde donc à la fois sur des aspects scientifiques/astronomiques et sur des aspects méthodologiques.

La formation repose sur un référentiel de compétences pour l’animateur ou l’animatrice qui inclut la maîtrise de l’ensemble des compétences à acquérir par les enfants eux-mêmes et regroupe une liste de connaissances, de savoir-faire et de savoir-être nécessaires à l’obtention de cette certification.

Dans sa modalité \emph{Consolidation}, l’animateur ou l’animatrice, titulaire de l’agrément Petite Ourse, conçoit de nouvelles pratiques pédagogiques. Il ou elle peut explorer l’une des possibilités suivantes :
\begin{itemize}
  \item adapter les pratiques pédagogiques à un public plus âgé ou plus jeune ;
  \item   adapter les pratiques pédagogiques à un public en situation de handicap ;
  \item   concevoir une pratique sur une nouvelle thématique astro.
\end{itemize}
\paragraph{Agrément pédagogique \emph{Arpenter l’Univers} --- Animer en collège-lycée\protect\footnote{Agrément propre à \Plasci.}}

L’Agrément Pédagogique Arpenter l’Univers est un parcours de formation dédié à celles et ceux qui souhaitent animer des projets d’astronomie en lien avec le cadre scolaire (collège / lycée / classe prépa / club étudiant).

\Plasci\ a initié cette opération pour faire découvrir aux élèves la démarche expérimentale et l’univers dans lequel évolue notre planète.

Différentes thématiques liées aux programmes scolaires permettent une approche ciblée adaptée aux apprentissages : \emph{Étoiles \& Lumière}, \emph{Planètes \& Gravitation}, \emph{Galaxies \& Univers}, \emph{Histoire \& Instrumentation}.

Durant la formation, l’animateur ou l’animatrice apprendra :
\begin{itemize}
  \item La démarche pédagogique générale du projet Arpenter l’Univers, comprenant notamment :
    \begin{itemize}
      \item Phase d’initiation ;
      \item  Phase d’approfondissement ;
      \item   Phase d’observation incluant une démarche expérimentale ;
      \item   Phase de valorisation.
    \end{itemize}
  \item  La mise en pratique de ces quatre étapes à travers une des thématiques susmentionnées.
\end{itemize}

Cette formation vise à rendre autonomes les participant·e·s dans l’utilisation de nos outils pédagogiques et instruments d’observation pour animer aisément un projet de classe en binôme.

Dans sa forme \emph{Consolidation}, l’animateur ou l’animatrice, titulaire de l’agrément Arpenter l’Univers, accomplira, seule ou en groupe, l’une des démarches suivantes :
\begin{itemize}
  \item découverte d’un module thématique Arpenter l’Univers qu’il ou elle ne connaît pas encore ;
  \item   création de nouveau outils d’initiation pour un module thématique existant ;
  \item   conception de nouvelles expériences pour compléter les modules ;
  \item   création de nouveaux modules thématiques.
\end{itemize}
\paragraph{Agrément \emph{Animateur et technicien de Planétarium Numérique}\protect\footnote{Agrément propre à \Plasci.}}

Dans sa modalité \emph{Base},
le participant ou la participante apprendra à utiliser un planétarium numérique. Il ou elle découvrira comment s’en servir pour éveiller la curiosité et initier à la démarche expérimentale.

À la fin du parcours, il ou elle pourra :
\begin{itemize}
  \item monter et démonter en autonomie un planétarium numérique \Plasci\ ;
  \item   animer une séance d’animation, tant sur le plan pédagogique que technique.
\end{itemize}

Dans sa modalité \emph{Consolidation},
l’animateur ou l’animatrice, sachant utiliser un planétarium numérique,  se formera, en autonome, à l’aide de la documentation fournie par Planète-Sciences, à l’un des aspects suivants :
\begin{itemize}
  \item  conception de nouvelles séquences d’animation ;
  \item   réparation d’un planétarium numérique ;
  \item   scriptage du logiciel.
\end{itemize}

\input{inclure/equipe}

\subsection{Des conférences}

 La \campagne inclut également des conférences,  en \datecampagne:
\begin{itemize}
  \item Histoire de la mesure de la vitesse de la lumière, par Carole Nahum Cantalloube
  \item Histoire des planétariums, par Matthieu Le Chanjour
  \item Qu'est-ce que l'astronomie professionnelle ? par Clément Perrot
\end{itemize}

\subsection{Des séances de planétarium}

Durant certains temps libres, de 17h30 à 18h30, des séances (facultatives) de planétarium sont organisées.
 En \datecampagne:
\begin{itemize}
  \item Lundi : \enquote{À la découverte des planètes du système solaire}
  \item Mardi : \enquote{Vie et mort des étoiles}
  \item Jeudi : \enquote{Surprise}
\end{itemize}

Le nombre de places étant limité à seize, merci de vous inscrire sur les panneaux situés dans le petit réfectoire.


\section{Déroulement}

La \campagne commence le dimanche à 10h et finit le dimanche suivant à 14h.
Elle alterne formations théoriques et pratiques en parcours, observations diurnes et nocturnes, temps de convivialité et repas.

\subsection{Déroulement général de la semaine}

Le \emph{samedi} est consacré à l'installation, aucune activité astronomique n'est prévue, même s'il est déjà possible de profiter du ciel le premier soir.

Le \emph{dimanche} est dédié à la découverte de la campagne astro et au début des parcours de formation.

Le \emph{mardi}, nous procéderons à un léger nettoyage de l'implantation, après quatre jours de vie commune.

Le \emph{mercredi} est une journée libre. Chacun et chacune peut proposer aux autres une activité : visite touristique, balade, jeux\ldots\ En cas de mauvais temps, la journée peut être déplacée au \emph{jeudi}.

Le \emph{vendredi soir}, nous accueillerons,  sous forme de soirée portes ouvertes, des touristes et habitant·e·s des alentours. Ce sera une occasion de partager les connaissances et compétences acquises durant la semaine. Cette soirée portes ouvertes fait intégralement partie des parcours de formation. Une affiche située dans le petit réfectoire permet de proposer des ateliers pour cette soirée.

Le \emph{samedi}, nous rangerons l'ensemble de l'implantation et du matériel. Mais cette journée ne sera pas consacrée qu'à cela. Le  soir, nous échangerons entre parcours sur nos activités et découvertes de la semaine, et nous profiterons de la soirée pour partager encore des temps ensemble.

Enfin, le \emph{dimanche matin} nous finirons de ranger l'implantation, notamment les chambres.  Puis nous repartirons vers nos vies respectives.
\subsection{La journée type}

Puisque l'astronomie est une activité principalement nocturne, nous nous couchons et nous levons à des horaires inhabituels.

Le lever a lieu entre 12h et 14h.
 Dans l'après-midi sont proposées des formations de 14h30 à 16h30.
 Après le repas du soir, a lieu un temps d'observation  accompagnée et guidée.
 Entre 0h30 et 2h du matin, nous prenons une collation, appelée \enquote{petit déjeuner astro}.
 Le coucher a lieu à partir de 0h30, mais il est possible de rester observer  toute la nuit.

 Les horaires de coucher et de lever sont souples, en fonction des besoins physiologiques de chaque personne --- il n'est pas rare que certain·e·s se couchent après le lever du soleil.
 Il est bien sûr recommandé d'assister à l'entièreté des formations, mais chaque personne est libre de prendre du repos si le besoin se fait sentir.

  \textbf{Il convient par conséquent de garder à l'esprit qu'à tout moment une personne peut être en train de dormir.
  Il est donc important d'agir en conséquence en limitant le bruit près des chambres et dortoirs.}

 Après le repas du midi, un temps de \emph{vie quotidienne}  permet d'échanger collectivement sur tous les problèmes concrets impliqués par une vie en collectivité. Nous enchaînons ensuite sur le temps de formation.

 Un \enquote{temps libre} est prévu tous les jours de 16h30 à 17h30, ainsi qu'une journée libre à mi-séjour.

 Ce temps libre est généralement suivi d'une conférence, ouverte à tous et toutes.
 Vient ensuite l'apéro, puis le repas du soir, et enfin, la formation nocturne.

 Il existe des impératifs :
 \begin{itemize}
   \item le repas du soir qui commence à 19h30, par respect pour le travail de l'équipe cuisine, et pour la bonne cohésion du groupe;
   \item les tâches ménagères collectives;
   \item le temps de discussion collective sur la vie quotidienne de 14h15 à 14h30.
 \end{itemize}

 Des emplois du temps plus détaillés sont affichés dans l'ensemble de l'implantation.


 Enfin, il importe de noter que durant toute la \campagne, les mots \enquote{hier}, \enquote{aujourd'hui} et \enquote{demain} ne se réfèrent pas à un jour commençant et finissant à minuit, mais à une \emph{journée située entre deux cycles de sommeil} (!)

 \subsection{Les repas}

  \subsubsection{Le buffet-repas du midi}

Mis en place dans le grand réfectoire à partir de 12h, il est à disposition de l'ensemble de la collectivité.
Il reste en place jusqu'à son horaire de fin, 14h.

Merci à celles et ceux  qui  commencent à manger le plus tôt de penser aux suivant·e·s --- en cas de doute sur les portions, ne pas hésiter à demander à l'équipe cuisine.

 Des plats spécifiques sont proposés pour les personnes qui en ont fait la demande au moment de l'inscription.
 Par respect pour l'équipe cuisine, merci de ne pas changer de régime durant la semaine --- ainsi, une personne déclarée
 végétarienne est priée de ne pas devenir carnivore ; de même, une personne qui n'a pas précisé de régime sans viande est priée de ne pas devenir soudainement végétarienne.
 \textbf{Par conséquent, si lors de l'inscription aucun régime spécifique n'a été précisé, merci de ne pas se servir des plats prévus pour ces régimes}.

 Enfin, le repas du midi ayant lieu à l'heure où certain·e·s dorment encore, on veillera à faire attention au volume sonore si l'on mange à l'extérieur.

 \subsubsection{Le repas du soir}
 Il est servi à 19h30 dans le grand réfectoire.
 Il s'agit du seul repas qui n'est pas en libre-service et dont l'horaire est par conséquent impératif.

 De même que lors du buffet du midi, merci de ne pas changer de  régime alimentaire en cours de séjour.

\subsubsection{Le petit déjeuner astro}

Un \enquote{petit déjeuner astro} est proposé à partir de minuit trente dans le petit réfectoire. Il est demandé à chacun et chacune de  faire sa vaisselle et de nettoyer sa place.

Chaque personne organise librement son repas, à partir des éléments d'un petit déjeuner classique  et des restes du repas du soir, accessibles dans un réfrigérateur --- ou dans une zone spécifique de la chambre froide --- dédié à cet effet et laissé en accès libre.

De même que pour les autres repas, il est demandé de veiller à ce que les personnes ayant un régime alimentaire spécifique puissent effectivement disposer des plats conçus à leur intention.
\subsubsection{En dehors des repas}

S'il est possible de prendre des fruits ou des tartines vers l'heure du goûter --- à déterminer par parcours de formation ---  il est demandé, par respect pour l'équipe cuisine, de veiller à avoir suffisamment d'appétit aux heures de repas. Il n'est aucunement nécessaire d'acheter de la nourriture à consommer durant la \campagne\  --- excepté pour les apéritifs.


\subsubsection{La cuisine}

L'équipe cuisine est à l'écoute de toute proposition de plats, voire de repas à thème.
Cependant, afin de planifier au mieux les repas et les commandes de nourriture, il est recommandé d'en parler le plus tôt possible avec elle.

Les aides à la préparation des repas sont les bienvenues !


\subsubsection{La vaisselle}
Elle est faite :
\begin{itemize}
\item À la fin du buffet du midi et du petit dejeuner astro.
\item Après le repas du soir.
\end{itemize}

Chaque participant, chaque participante, participe à la vaisselle, comme à d'autres tâches ménagères, selon des modalités définies collectivement en début de séjour.

\subsection{Les apéritifs et la  météo}
Entre 18h30 et 19h30 a lieu un apéritif, si possible à l'extérieur.
Chaque personne est invitée --- dans la mesure de ses moyens --- à apporter quelque chose à partager pour l'un de ces apéritifs.
Afin de coordonner les apéritifs, une affiche est mise en place dans le réfectoire.

Durant ce temps d'apéritif a lieu la \enquote{météo}.
Une --- ou plusieurs --- personne présente un sujet \emph{non astronomique} qui lui tient à cœur pendant une quinzaine de minutes, qui peut être suivie d'un temps de discussion.

\section{L'implantation}
Le plan général de l'implantation est proposé  p.~\pageref{plan} et suivantes.



\subsection{Les salles de formation}
L'équipe d'organisation a affecté au début de séjour une salle --- ou une partie de salle --- à chaque parcours de formation.
Chaque parcours est responsable du bon aménagement et de la propreté de la salle qui lui est attribuée.

\subsection{Les réfectoires}
Les réfectoires sont principalement destinés aux repas, éventuellement à la préparation des apéritifs.
Exceptionnellement, ils peuvent servir pour des temps de formation.

En dehors de cet emploi, ils peuvent être utilisés pour travailler ou jouer, \textbf{mais les tables doivent être débarrassées au moins une demi-heure avant le début des repas}.

À Barret-sur-Méouge, nous disposons de deux réfectoires.
\begin{itemize}
 \item Le \strong{grand réfectoire} sert à prendre les repas du midi et du soir.
 \item Le \strong{petit réfectoire} est là pour les petits déjeuners astro et les goûters, ainsi que comme salle de détente.
   Une cuisine attenante est en libre service.
   Il est demandé à chacun et chacune de laver et ranger sa vaisselle après l'avoir utilisée, et de veiller à laisser les tables propres.

   Dans ce réfectoire sont également affichés  différents panneaux concernant la vie collective.
\end{itemize}



\subsection{La salle convivialité}

À Barret-sur-Méouge, la salle convivialité se confond avec le petit réfectoire. Elle contient une ludothèque.
Les jeux doivent bien sûr être rangés après usage.
Il est possible d'emprunter les jeux en dehors de la salle, en remplissant la feuille dédiée.

\subsection{La bibliothèque}

Une bibliothèque astronomique et pédagogique est mise à disposition dans le petit réfectoire.
Les livres peuvent en être sortis en remplissant la feuille d'emprunt.

\subsection{La salle et le réseau informatiques}

Une salle informatique met à disposition des ordinateurs connectés à internet, disposant d'imprimantes et de logiciels d'astronomie.

En certains endroits de l'implantation, un réseau WIFI est accessible --- le mot de passe doit être demandé à l'équipe l'organisation.
Afin de permettre une connexion optimum, il est nécessaire de couper les réseaux WIFI des smartphones et ordinateurs personnels lorsqu'ils ne sont pas utilisés.

\subsection{La salle d'astronomie}

Elle sert à stocker le matériel astronomique.
Il s'agit d'une salle commune à plusieurs parcours et indispensable au bon fonctionnement de la \campagne.
Son bon rangement est donc particulièrement crucial. Voir p.~\pageref{matosastro} pour plus de détails.



\subsection{La salle de bricolage}

Une salle --- ou une section de salle --- est mise à disposition pour le bricolage.
Toute personne l'utilisant est priée de nettoyer la saleté générée, y compris en passant le balai,  s'il y a lieu.

\subsection{Les salles interdites}
Nous ne disposons pas de la totalité de l'implantation, et nous fermons certaines salles pour limiter le ménage final.
Des panneaux sont mis à l'entrée des salles concernées.


\subsection{Le ménage et les tâches ménagères}

Chaque personne est responsable de ranger le matériel dont elle se sert.
En cas d'incident (renverser un liquide, casser de la vaisselle, \ldots) il est important que les personnes en présence s'organisent pour nettoyer rapidement ou prévenir un responsable si elles ne sont pas en mesure de le faire.
Un ménage collectif est organisé à mi-séjour, ainsi qu'en fin de séjour après le rangement du matériel.

L'équipe d'organisation propose en amont du séjour un système de gestion collective des tâches ménagères indispensables. Ce système peut être amendé collectivement en amont et en début de séjour.

Il importe que chacun et chacune contribue équitablement à l'ensemble des tâches. En raison de leur implication dans l'organisation, certains membres de l'équipe d'organisation sont dispensés d'effectuer ces tâches.
Si, pour des raisons de santé ou de handicap une personne éprouve des difficultés à effectuer ces tâches, elle peut venir en discuter avec le responsable vie quotidienne (Grégoire Badin) ou le coordinateur bénévole (Maïeul Rouquette).

\subsection{Les autres aspects pratiques}
En cas de pénurie de papier toilette, de savon, de torchon, etc., merci de s'adresser à la personne responsable de la vie quotidienne : Grégoire Badin en \datecampagne.

Une aide peut être demandée pour faire des courses.
Comme évoqué précédemment, il n'est en aucun cas nécessaire d'acheter soi-même des produits utiles à la collectivité.

Un coin objets trouvés est mis en place  dans le petit réfectoire et est signalé par un panneau.



\section{Observer le ciel}

Les soirées et les nuits sont consacrées à l'observation du ciel.
 En cas de mauvais temps, une liste de suggestions d'activités alternatives est affichée dans le petit réfectoire.

 \subsection{Le respect du rythme de vie de chacun et chacune}

Plusieurs rythmes de vie coexistent. De plus, il peut toujours y avoir une personne en train de dormir. C'est pourquoi, plusieurs situations réclament une attention toute particulière à respecter le volume sonore le plus bas possible :
\begin{itemize}
  \item en se levant et en se couchant;
  \item lors de l'utilisation de certaines salles d'activités situées à proximité des chambres;
  \item en prenant sa douche, il vaut mieux privilégier celles les plus éloignées des chambres.
\end{itemize}



 \subsection{Le champ astro}
 On désigne ainsi le terrain d'observation.
 Il est organisé en pôles d'observation, principalement en fonction des parcours de formation. La circulation entre ces pôles est encouragée, surtout en deuxième partie de soirée.

Des câbles électriques y sont installés en début de soirée pour  alimenter le matériel astronomique. Faites attention à vos pieds !

Marcher de nuit n'est pas aisé.
 Toutefois, il est demandé de ne pas utiliser  de lampe électrique.
 En effet, notre œil s'habitue progressivement à l'obscurité, mais les lumières vives \enquote{réinitialisent} cette accoutumance.
De plus certain·e·s pratiquent la photographie astronomique, activité pour laquelle les lumières parasites sont proscrites.


 Les lumières rouges sont donc les seules autorisées, pour la mise en place et le rangement du matériel astronomique.
 De même, les portes et fenêtres donnant sur le champs sont obstruées pour ne pas laisser sortir la lumière.


 Sur le champ, il est tout à fait loisible --- et même encouragé --- de chanter, faire de la musique, rire\ldots\  en veillant là encore au volume  sonore pour ne pas déranger celles et ceux qui dorment déjà, les personnes concentrées sur une observation ou une expérience, et le voisinage.

 \subsection{Le matériel astronomique}\label{matosastro}
 Le matériel astronomique de l'association peut être utilisé en autonomie aux conditions suivantes:
 \begin{itemize}
   \item Connaissance préalable de son mode de fonctionnement --- l'apprentissage de l'utilisation de ce matériel fait partie des parcours de formation. En cas de doute, ne pas hésiter à demander à des membres de l'équipe d'organisation.
   \item Accord préalable de la personne responsable du matériel, qui attribue à chaque projet un matériel précis en fonction des besoins et des disponibilités.
 En \datecampagne : Sébastien Durand.
   \item Le matériel est organisé en une série d'ensembles fonctionnels.
 Par exemple, chaque tube de télescope est associé à un trépied, à une monture et à une malle optique.
 \textbf{Il ne doit pas y avoir d'échange entre les différents ensembles} (sauf accord formel du responsable matériel).
   \item Au moment de se coucher, la personne ou le groupe à qui a été confié du matériel doit l'avoir rangé --- ou éventuellement l'avoir confié à une autre personne chargée de le ranger.

   \item
     Les dernières personnes quittant le champ astro doivent s'assurer que tout le matériel est rangé, \textbf{prises électriques incluses}.
   \item Le matériel astronomique est rangé dans la salle d'astronomie par bloc fonctionnel ; des affiches sont disposées sur les murs.
 Merci de respecter les emplacements.
 \item  En journée, la salle astro doit être fermée à clé. La clé est cachée à un emplacement indiqué en début de séjour.
 \end{itemize}

 \subsection{Le matériel personnel}

 Les personnes venant avec leur propre matériel peuvent demander au responsable matériel de disposer d'un espace réservé et identifié dans la salle d'astronomie.
 Elles en restent responsables quoi qu'il arrive.

 \section{En guise de conclusion}

 Le présent guide t'a exposé le fonctionnement global de la \campagne. Par certains aspects, il a pu te paraître directif, mais les règles qui y sont formulées permettront à chacun et chacune de vivre avec plaisir cette \campagne !


 Celle-ci sera unique, faite de la contribution de toutes et de tous.
 N'hésite donc pas à faire des propositions, en temps de vie quotidienne ou à l'équipe d'organisation !


 Et surtout, prends du plaisir, échange, amuse-toi, découvre ou redécouvre le ciel, ce spectacle qui ne cesse de nous interroger sur notre humanité dans l'univers\ldots

 \input{inclure/prochain-camp}
 \input{inclure/prochainement}
 \input{inclure/plan}



